# UFRuralRJ

Classe LaTeX2e para formatação de documentos acadêmicos da Universidade Federal
Rural do Rio de Janeiro (UFRuralRJ) de acordo com as recomendações contidas na
terceira edição do *Manual de instruções para organização e apresentação de
dissertações e teses na UFRRJ*, Seropédica: UFRRJ, 25p, 2006, disponível em
http://www.ufrrj.br/portal/modulo/dppg/Formularios_normas/manual_teses.pdf.

## Manual de uso

A versão preliminar do manual de uso da classe `UFRuralRJ` está disponível
em http://samuel-rosa.github.io/UFRuralRJ/_book/

## Créditos

`UFRuralRJ` é uma adaptação livre de `mdtufsm`, contida no pacote
**mdtufsm-ppgi v.1.4** (https://code.google.com/p/mdtufsm-ppgi/), desenvolvido
pela Informática da Universidade Federal de Santa Maria
(http://www.inf.ufsm.br), que é uma adaptação livre de `iiufrgs`,
contida pacote **iiufrgs-4.3.1**, desenvolvido pelo UFRGS TeX Users Group
(http://www.inf.ufrgs.br/utug).

## Modelos

A classe `UFRuralRJ` visa atender a totalidade das normas para formatação dos 
diferentes tipos de documentos acadêmicos produzidos na UFRRJ. Para avaliar
o desempenho da classe, assim como para exemplificar sua capacidade, criamos 
alguns exemplos simulando diversos tipos de documentos acadêmicos e diferentes
necessidades de formatação. Os exemplos são descritos abaixo, sendo nomeados de
acordo com o respectivo arquivo `*.tex`.

### modelo-a (texto corrido)


### modelo-b (capítulos)

O modelo ***b*** constitui uma documento acadêmico cuja forma de organização do 
corpo principal é aquela de *capítulos*. Segundo o MANUAL, o corpo principal
de um documento acadêmico organizado na forma de *capítulos* deve conter, no 
mínimo, três itens:

* Introdução Geral;
* Capítulos; e
* Conclusão Geral.

Nessa forma de organização também é possível acrescentar um item de Revisão de 
Literatura antes dos capítulos. Mas também é possível que a Revisão de 
Literatura faça parte da Introdução Geral e da Introdução dos Capítulos. Isso
porque em geral tais capítulos correspondem à artigos publicados ou submetidos 
para publicação.

A organização interna de cada capítulo pode seguir os mesmos critérios usados
para organização de documentos acadêmicos cujo corpo principal está na forma 
de texto corrido (veja o modelo ***a*** acima). A diferença aqui é a necessidade
de incluir um resumo em português e em outro idioma, geralmente o inglês. Caso 
os capítulos correspondam a artigos publicados ou submetidos para publicação, a
organização interna pode ser a mesma daqueles.

As conclusões de cada capítulo podem ser inseridas nos itens que apresentam os
resultados e fazem a sua discussão, como em algumas publicações científicas, 
ou em item separado.

As Referências Bibliográficas podem ser inseridas no final de cada 
capítulo, ou como item único no final do documento acadêmico, logo depois da
Conclusão Geral.

O nosso exemplo corresponde à uma tese de doutoramento redigida em português, 
com dois capítulos, e um apêndice. Os resumos na língua estrangeira são 
redigidos em inglês. O documento ainda contém listas de figuras, tabelas, 
apêndices, abreviaturas e símbolos.

## Como contribuir

A classe `UFRuralRJ` é um projeto em desenvolvimento. Muito ainda pode ser
melhorado. Sua contribuição é fundamental para que isso ocorra.

Para contribuir basta fazer uma cópia (`fork`) deste repositório para a sua
conta. Vá para a sua conta, procure pelo `fork` que acabou de fazer, e faça um
`clone` para seu computador. Pronto, agora é só começar a trabalhar. Submeta
suas contribuições fazendo um `pull request` e aguarde a avaliação do
administrador do projeto.

Um bom exemplo sobre como contribuir para projetos do GitHub pode ser encontrado
em https://clairtonluz.github.io/blog/2014/06/2014061099.html.

Bom trabalho!
